\chapter*{Einleitung}
% "Unnumber" chapters/sections/... have to be added to the table of contents manually
\addcontentsline{toc}{chapter}{Einleitung}

\ifndef{vwarelease}{
    \emph{Ein hochgestelltes \enquote{[?]} weist auf fehlende Quellen hin. In der \enquote{Release Version} ist es, wie dieser Absatz und die obenstehenden Hinweise (\emph{\enquote{Vorschau}}), unsichtbar. Sind ganze Sätze (oder Absätze) kursiv gesetzt so sind sie ebenfalls nur in dieser Vorschauversion sichtbar.}
}{}

Die zwei primären Leitfragen dieser Arbeit sind:

\begin{itemize}
    \item Wie kann die \enquote{theoretische-} und die \enquote{praktische Effizienz} eines Algorithmus ermittelt werden?
    \item Wie verhält sich die \enquote{theoretische Effizienz} von ausgewählten Sortieralgorithmen zu der (zu ermittelnden) \enquote{praktischen Effizienz} jener Algorithmen?
\end{itemize}

Einleitend werden in \prettyref{cha:definition-funktion-algorithmen} der Algorithmusbegriff, und in dessem Kontext der Effizienzbegriff erläutert. Ebenfalls wird die grundlegende Funktionsweise von Sortieralgorithmen anhand eines Beispielalgorithmus dargestellt.

Die Ermittlung der theoretischen Effizienz wird in \prettyref{cha:asymptotic-analysis}, und die Ermittlung der praktischen Effizienz in \prettyref{cha:praktische-effizienz} behandelt. Ersteres führt die $O$-Notation und das Konzept der algorithmischen Komplexität ein, zweiteres beleuchtet eine Implementation eines Programms zur entsprechenden Ermittlung.

Als Zwischenschritt werden in \prettyref{cha:algorithmen} die verwendeten Algorithmen dargestellt und hinsichtlich ihrer theoretischen Effizienzen analysiert.

Die zweite Leitfrage, das Verhältnis zwischen theoretischer und praktischer Effizienz, wird in \prettyref{cha:vergleich} behandelt. Hier geschieht in einem ersten Schritt eine konkrete Ermittlung des verwendeten Datenstamms und eine Beschreibung des verwendeten Testsystems. Folgend wird durch die Ermittlung der Approximierbarkeit der praktischen aus der theoretischen Effizienz das Verhältnis ergründet. Abschließend folgt eine Behandlung des Konzepts des \enquote{besten Algorithmus} (nach der praktischen Effizienz) und das Verhältnis dieser Ergebnisse zur theoretischen Effizienz.

% \ifndef{vwarelease}{
%     \paragraph{Notizen}
    
%     Die Leitfragen im Erwartungshorizont sind sinngemäß
%     \begin{itemize}
%         \item Was ist ein Sortieralgorithmus?
%         \item Was ist die theoretische und praktische Effizienz eines Algorithmus und wie kann sie ermittelt werden?
%         \item Wie verhält sich die \enquote{theoretische Effizienz} von ausgewählten Sortieralgorithmen zu der (zu ermittelnden) \enquote{praktischen Effizienz} jener Algorithmen?
%         \item Welcher praktische Nutzen lässt sich daraus ziehen?
%     \end{itemize}
%     wobei die erste Frage implizit aus den folgenden herausgeht und die letzte Frage ebenfalls implizit als Teil der (verpflichtenden) Konklusion angenommen wird. Dieser Umstand sollte nahch möglichkeit konkret im Zuge der Darstellung der primären Fragen deutlich gemacht werden.

%     Es folgt ein Vergleich der \emph{ungefähren} Gliederung im Erwartungshorizont mit der angestrebten, konkreten Gliederung.
%     \begin{enumerate}
%         \setcounter{enumi}{-1}
%         \item Einleitung \emph{(Titel und Position ident)}

%         \item Definition und Funktion von Algorithmen \emph{(Titel und Position ident)}

%         \item Beschreibung von Sortieralgorithmen \emph{(in \prettyref{cha:algorithmen}, \enquote{\nameref{cha:algorithmen}})}

%         \item Laufzeitermittlung als Effizienzangabe eines Algorithmus \emph{(in \prettyref{cha:praktische-effizienz}, \enquote{\nameref{cha:praktische-effizienz}})}

%         \item \enquote{Funktionsermittlung} eines Algorithmus \emph{(in \prettyref{cha:asymptotic-analysis}, \enquote{\nameref{cha:asymptotic-analysis}})}

%         \item Vergleich der praktischen und theoretischen Effizienz \emph{(Titel und relative Position ident)}

%         \item Ergebnisse für die Praxis \emph{(Titel wird als Konklusion interpretiert, Position ident)}
%     \end{enumerate}
%     Die einzige größere Veränderung ist folglich, dass die \enquote{Beschreibung von Sortieralgorithmen} erst nach der Definition der Effizienzen erfolgt und die konkrete theoretische Effizienz der Algorithmen mitbeinhaltet.
% }{}
